
\documentclass[a4paper,twoside]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[bahasa]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphics}
\usepackage{float}
\usepackage[cm]{fullpage}
\pagestyle{myheadings}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{setspace} 
\usepackage{lipsum} 
\setlength{\headsep}{30pt}
\usepackage[inner=2cm,outer=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2cm]{geometry} %margin
% \pagestyle{empty}

\makeatletter
\renewcommand{\@maketitle} {\begin{center} {\LARGE \textbf{ \textsc{\@title}} \par} \bigskip {\large \textbf{\textsc{\@author}} }\end{center} }
\renewcommand{\thispagestyle}[1]{}
\markright{\textbf{\textsc{AIF184001/AIF184002 \textemdash Rencana Kerja Tugas Akhir \textemdash Sem. Genap 2025/2026}}}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.4mm}}
\renewcommand{\baselinestretch}{1}
\setlength{\parindent}{0 pt}
\setlength{\parskip}{6 pt}

\onehalfspacing
\setlength{\parindent}{1.25cm}
\begin{document}
	
	\title{\@judultopik}
	\author{\nama \textendash \@npm} 
	
	%tulis nama dan NPM anda di sini:
	\newcommand{\nama}{Afifah Nurfauziyyah}
	\newcommand{\@npm}{6182001062}
	\newcommand{\@judultopik}{Visualisasi 3 Dimensi Anatomi Manusia} % Judul/topik anda
	\newcommand{\jumpemb}{1} % Jumlah pembimbing, 1 atau 2
	\newcommand{\tanggal}{18/02/20206}
	
	% Dokumen hasil template ini harus dicetak bolak-balik !!!!
	
	\maketitle
	
	\pagenumbering{arabic}
	
	\section{Deskripsi}
%anatomi adalah dan terdiri dari apa saja (organ dalam, kerangka, kulit, 
%apa itu 3D
         Anatomi adalah disiplin ilmu yang secara harfiah mempelajari struktur tubuh manusia. Menurut buku Gray, "Basic Anatomy," istilah ini berasal dari kata Yunani "anatome" (memotong) dan "anatemnein" (membuka) (Drake, Vogl, and Mitchell, 2024). Anatomi umumnya mencakup struktur yang dapat diamati dengan mata telanjang dan di bawah mikroskop, yang membutuhkan pembesaran dan pengamatan. Anatomi manusia dibagi menjadi beberapa sistem kompleks, termasuk sistem rangka dan persendian, kulit (integumen) dan fasia, sistem kardiovaskular, sistem limfatik, dan sistem saraf.
    
        Untuk lebih memahami sistem-sistem ini, seni 3D kini tersedia. Teknologi ini menciptakan objek digital dengan parameter matematis seperti panjang, lebar, dan kedalaman dalam ruang koordinat Kartesius ($x, y, z$). Tidak seperti representasi visual statis, datar, dan dua dimensi, grafik 3D memungkinkan pengguna untuk melihat objek dalam tiga dimensi dari perspektif hingga 360 derajat, menampilkan reaksi realistis terhadap simulasi cahaya dan bayangan. 
    
        Kemajuan dalam teknologi komputer telah membawa inovasi signifikan dalam pendidikan, khususnya sebagai media pengajaran yang mampu merepresentasikan objek secara lebih realistis daripada metode konvensional. Idealnya, visualisasi 3D tidak boleh terbatas pada fungsi navigasi dasar seperti memperbesar, memperkecil, dan memutar, tetapi juga harus menyediakan informasi yang detail dan interaktif. Namun, pada kenyataannya, pembelajaran anatomi manusia digital masih sebagian besar terbatas pada fungsi standar ini. Keterbatasan ini menciptakan kesenjangan yang signifikan bagi pengguna, terutama mahasiswa kedokteran, dalam mengenali detail jaringan kompleks, memahami fungsi spesifik, dan bahkan mengidentifikasi potensi kelainan organ. 
        Untuk mengatasi keterbatasan ini, aplikasi ini dikembangkan menggunakan teknologi WebGL dan \textit{library} Three.js. 
    
        WebGL (Web Graphics Library) adalah API JavaScript yang memungkinkan browser merender grafis 2D dan 3D tanpa plug-in dengan memanfaatkan GPU untuk performa tinggi dan responsif melalui standar OpenGL ES. Namun, penulisan kode WebGL murni (GLSL) cukup kompleks dan memerlukan banyak instruksi bahkan untuk objek sederhana.
        
        Three.js adalah library JavaScript open-source berbasis WebGL yang menyederhanakan pembuatan konten 3D di web melalui abstraksi tingkat tinggi. Dengan fitur siap pakai seperti geometri, kamera, pencahayaan, dan texture mapping, Three.js memungkinkan pengembang membuat elemen interaktif secara lebih mudah dan efisien tanpa harus menangani kompleksitas teknis shader dan manajemen GPU secara langsung.    
        
        Mempelajari sistem anatomi tubuh manusia yang mencakup berbagai sistem organ beserta struktur dan fungsinya dapat dilakukan dengan berkolaborasi bersama teman mahasiswa kedokteran agar materi yang disusun lebih akurat dan komprehensif, kemudian diwujudkan dalam sebuah laman interaktif 3D yang menampilkan anatomi manusia, di mana setiap komponen atau organ dapat diklik untuk membuka halaman detail yang berisi judul artikel, penjelasan lengkap mengenai struktur dan fungsi organ tersebut, dilengkapi gambar-gambar pendukung serta tautan untuk mempelajari materi lebih lanjut.
    
        Pengembangan aplikasi ini juga mengedepankan akurasi materi dengan melibatkan kolaborasi bersama mahasiswa kedokteran. Tujuannya adalah untuk mewujudkan sebuah laman interaktif di mana setiap komponen organ dapat diinteraksi untuk menampilkan informasi komprehensif, mulai dari judul artikel, penjelasan struktur dan fungsi, hingga gambar pendukung dan tautan materi lanjutan.

	
	\section{Rumusan Masalah}
    
	%Tuliskan rumusan dari masalah yang akan anda bahas pada tugas akhir ini. Rumusan masalah biasanya berupa kalimat pertanyaan. Gunakan penomoran untuk menuliskan rumusan masalah ini.
    \begin{enumerate}
        \item Bagaimana mengimplementasikan visualisasi anatomi manusia 3D berbasis web menggunakan teknologi WebGL dan library Three.js agar sistem dapat berjalan secara responsif?
        \item Bagaimana mekanisme perancangan fitur \textit{Isolate Mode} yang efektif saat pengguna melakukan interaksi (klik/zoom in) pada organ spesifik dalam model anatomi?
    \end{enumerate}
    

	\section{Tujuan}
    \begin{enumerate}
        % \item mengembangkan visualisasi 3D biasa menjadi visualisasi 3D yang interaktif
        \item Merancang dan mengimplementasikan sistem visualisasi anatomi manusia 3D yang berbasis web dengan memanfaatkan teknologi WebGL dan library Three.js agar dapat diakses secara responsif
        \item Merancang dan membangun fitur \textit{Isolate Mode} yang efektif saat pengguna melakukan interaksi (klik/zoom in) pada organ spesifik dalam model anatomi tersebut 
    \end{enumerate}

    
	%Tuliskan tujuan dari topik tugas akhir yang anda ajukan. Tujuan penelitian biasanya berkaitan erat dengan pertanyaan yang diajukan di bagian rumusan masalah. Gunakan penomoran untuk menuliskan rumusan masalah ini, di mana tiap nomor berkaitan dengan nomor pada rumusan masalah.
	
	\section{Deskripsi Perangkat Lunak}
	%Tuliskan deksripsi dari perangkat lunak yang akan anda hasilkan. Apa saja fitur yang disediakan oleh PL tersebut dan apa saja kemampuan dari PL tersebut. Perhatikan contoh di bawah ini:
	
	Perangkat lunak akhir yang akan dibuat memiliki fitur minimal sebagai berikut:
	\begin{itemize}
		\item Pengguna dapat melihat visualisasi anatomi manusia 3D manusia dengan fitur navigasi dasar.
        \item Pengguna dapat melihat organ secara spesifik dan isolate saat objek di klik
        \item Pengguna dapat melihat artikel saat mengklik organ spesifik
        \item Pengguna dapat melihat list artiker saat zoom in pada organ
		
	\end{itemize}
	
	\section{Detail Pengerjaan Tugas Akhir}
	Tuliskan bagian-bagian pengerjaan skripsi secara detail. Bagian pekerjaan tersebut mencakup awal hingga akhir skripsi, termasuk di dalamnya pengerjaan dokumentasi skripsi, pengujian, survei, dll.
	
	Bagian-bagian pekerjaan skripsi ini adalah sebagai berikut :
	\begin{enumerate}
		\item Melakukan studi literalatur terkait anatomi manusia, meliputi organ, fungsi dan kelainannya beserta deformasi dan tektur ya.
        \item Mempelajari WebGL sebagai Application Programming Interface (API) untuk menampilkan grafis 3D pada web browser.
        \item Mempelajari library Three.js.
        \item Merancang tampilan web
		\item Menulis dokumen tugas akhir.
	\end{enumerate}
	
	\section{Rencana Kerja}
	Rincian capaian yang direncanakan di Tugas Akhir 1 adalah sebagai berikut:
	\begin{enumerate}
		\item Studi litelatur terkait anatomi manusia
        \item Mempelajari WebGL
		\item Mempelajari library Three.js
        \item Mempelajari penggunaan Blender
		\item Menulis dokumen tugas akhir
	\end{enumerate}
	
	Sedangkan yang akan diselesaikan di Tugas Akhir 2 adalah sebagai berikut:
	\begin{enumerate}
		\item Merancang tampilan halaman 
        \item Implementasi program 
		\item Menulis dokumen tugas akhir
	\end{enumerate}
	
	\vspace{1cm}
	\centering Bandung, \tanggal\\
	\vspace{2cm} \nama \\ 
	\vspace{1cm}
	
	Menyetujui, \\
	\ifdefstring{\jumpemb}{2}{
		\vspace{1.5cm}
		\begin{centering} Menyetujui,\\ \end{centering} \vspace{0.75cm}
		\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
			% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013 \\
			\vspace{2cm} Nama: \makebox[3cm]{\hrulefill}\\ Pembimbing Utama
		\end{minipage} \hspace{0.5cm}
		\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
			% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013\\
			\vspace{2cm} Nama: \makebox[3cm]{\hrulefill}\\ Pembimbing Pendamping
		\end{minipage}
		\vspace{0.5cm}
	}{
		% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013\\
		\vspace{2cm} Nama: \makebox[3cm]{\hrulefill}\\ Pembimbing Tunggal
	}


    
\end{document}